

\section{Matematická statistika}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 19 (přednáška), 27.11.2023}
%\frametitle{ 9. Matematická statistika}

\vspace*{-1mm}
{\bf\large 9. Matematická statistika}
\medskip

Zjednodušeně lze popsat úlohu matematické statistiky takto:
\begin{itemize}
\item  pro danou reálnou situaci vytvoříme model
\item  na základě experimentálních dat pak odhadujeme hodnoty volných parametrů
modelu
\item  testujeme hypotézy o těchto parametrech
\item  a ověřujeme shodu
modelu se skutečností
\end{itemize}
{\bf Kroky:}
\begin{itemize}
  \item \alert{odhad tvaru rozdělení (volba modelu)} - vychází z
  intuitivní představy nebo zkušenosti\\
  {\color{gray} (pomůckou může být např.
  histogram)}
  \item \alert{odhad parametrů rozdělení (modelu)}
\begin{itemize}
  \item[a)] \alert{bodový odhad} - předpokládáme parametrický model $X\sim
  F_X(x,\theta)$ s neznámou hodnotou parametru $\theta$. Úkolem je
  najít funkci $\wh\theta(\XX)$ vektoru pozorování $\XX$,
  která odhaduje nejpravděpodobnější hodnotu parametru $\theta$.
  \item[b)] \alert{intervalový odhad} - předpokládáme stejný model, ale
  hledáme interval, kde leží hodnota parametru $\theta$ s jistou
  pravděpodobností. Tj. hledáme funkce $\underline\theta(\XX),\overline\theta(\XX)$ takové, že\\ $\P[\theta\in(\underline\theta(\XX),\overline\theta(\XX))]\geq 1-\alpha$ pro $\alpha\in(0,1)$.
\end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
\item \alert{ ověření správnosti modelu}
\begin{itemize}
  \item[a)] \alert{testování hypotéz (parametrické testy)} \\[1mm]
   - opět   uvažujeme parametrický model a nějakou hypotézu o parametru
  $\theta$, např. $H_0:\theta=5$ \\[1mm]
   - na základě dat se snažíme rozhodnout, zda je nebo není
  možné tuto hypotézu zamítnout \\[1mm]
  \item[b)] \alert{testy dobré shody}\\[1mm]
   - v tomto případě bude otázkou přímo tvar modelu nebo pravděpodobnostního rozdělení \\[1mm]
    - např. otázka:   řídí se počet zákazníků Poissonovým rozdělením?
  \end{itemize}

\end{itemize}
\medskip

Budeme opět pracovat s prostorem \alert{$(\Omega, \mathcal{A},\P)$} \\[1mm]

symboly ale budou mít ve statistice poněkud odlišný význam\\[1mm]
\begin{itemize}
\item $\Omega$ bude představovat nějakou \alert{populaci}\\[1mm]
\item $\omega$ bude \alert{individuum}, element populace \\[1mm]
\item zobrazení $X:\Omega\mapsto\RR$ bude vyjadřovat určitou \alert{vlastnost} populace $\Omega$
\end{itemize}


\begin{define}
$n$-tici nezávislých náhodných veličin $X_1,\ldots, X_n$, stejně
rozdělených s distribuční funkcí  $F$, nazýváme \alert{náhodný výběr} z
rozdělení $F$.
\end{define}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\begin{rem}
Příklady výběrů:
\begin{itemize}
  \item provedeme $n$-krát fyzikální měření, experiment, nezávisle
  na sobě, stejnou technologií
  \item z kamionu rajčat náhodně vybereme $n$ z nich a otestujeme
  obsah dusičnanů v nich
\end{itemize}
\end{rem}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item výsledný model bude záviset na velikosti výběru
  \item ideální by zřejmě bylo provést test pro všechny elementy
  \item to ale může být drahé nebo i nemožné (destruktivní test)
  \item další problém: jak zajistit nezávislost (např. při výzkumech veřejného mínění)?
\end{itemize}
\end{rem}
\medskip

Jakmile je pokus hotov, náhodný výběr se stává vektorem naměřených
hodnot (pevných čísel)\\[2mm]
je to vlastně jedna realizace, budeme ji značit malými písmeny
$$ \alert{(x_1,\ldots,x_n)} \qmq{ realizace náhodného výběru } \alert{X_1,\ldots, X_n }$$

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení $F$. \alert{Statistikou} rozumíme
každou funkci náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$, jejíž funkční předpis nezávisí na parametrech rozdělení $F$.
\end{define}
\begin{rem}[Příklady nejužívanějších statistik:]
\begin{itemize}
  \item \alert{výběrový průměr} \quad $
 \overline X_n = \dfrac{1}{n} \displaystyle\sum_{i=1}^n X_i $ \\[2mm]
  - protějšek střední hodnoty, pokud $\E X_i=\mu$ a $\Var
 X_i=\sigma^2$, potom $\E \overline X_n = \mu$ a $ \Var \overline
 X_n= \sigma^2/n$
  \item \alert{výběrový rozptyl}\quad $
  s_n^2 = \dfrac{1}{n-1} \displaystyle\sum_{i=1}^n( X_i-\overline X_n)^2\, ,
  $ \\[2mm]
 - protějšek rozptylu,  ukážeme, že $\E s_n^2 = \sigma^2$
  \item \alert{výběrová směrodatná odchylka}\quad
  $
 s_n = \left[\dfrac{1}{n-1} \displaystyle\sum_{i=1}^n( X_i-\overline X_n)^2\right]^{\frac{1}{2}}\,
 $
 \item \alert{výběrový $r$-tý moment}\quad
  $
m_r= \dfrac{1}{n} \displaystyle\sum_{i=1}^n X_i^r,\quad r=1,2,\ldots
  $
\end{itemize}

\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}[Geometrický průměr]

\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{9.1 Odhady parametrů}

budeme uvažovat náhodný výběr \alert{$X_1,\ldots,X_n$} z rozdělení
patřícího  do \alert{$\{F_X(x,\theta)|\theta\in\Theta\}$}, kde $\Theta \subset \RR^d$
\medskip

{\bf 9.1.1 Bodové odhady}\\


\begin{define}
\alert{Bodový odhad} parametru $\theta$ je jakákoliv funkce
$\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$,
jejíž funkční předpis nezávisí na $\theta$.
\end{define}
\begin{rem}
Bodový odhad je tedy statistika. Protože je to funkce náhodných
veličin, je sám o sobě náhodná veličina s nějakým rozdělením.
\end{rem}
\begin{define}
Odhad $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ parametru $\theta$ se nazývá
\alert{nestranný}, jestliže
$$
\E \wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) = \theta \qmq{pro všechna}
\theta\in\Theta\, .
$$
\end{define}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Odhad $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ parametru $\theta$ se nazývá
\alert{konzistentní}, jestliže pro $n\to\infty$
$$
\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) \stP \theta \qmq{pro všechna}
\theta\in\Theta\, .
$$
\end{define}

\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item nestrannost znamená, že odhad není zatížen systematickou chybou
  \item konzistence znamená, že volbou dostatečně velkého $n$ lze učinit
chybu libovolně malou
\end{itemize}
\vskip 3.7cm

\
%
%
%{\large\em Obr.}
%
%Konzistence odhadu $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ je ekvivalentní
%současné platnosti dvojice limitních vztahů
%$$
%\E \wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) \to \theta \qmq{a}
%\Var\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n) \to 0\, ,
%$$
%pro $n\to\infty$.
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 20 (přednáška), 28.11.2022}
\begin{veta}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s distribuční
funkcí $F_{\mu,\sigma^2}(x)$, kde $\mu = \E X_1$, $\sigma^2 = \Var
X_1$. Potom
\begin{itemize}
  \item[1)] výběrový průměr $\overline X_n$ je nestranný a
konzistentní odhad parametru $\mu$,\\[2mm]
  \item[2)] výběrový rozptyl $s_n^2$ je
nestranný a konzistentní odhad parametru $\sigma^2$.
\end{itemize}
 \end{veta}
\Dk
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item situace se může změnit, pokud budeme znát hodnotu jednoho z
parametrů\\[2mm]
  \item např. pokud známe hodnotu $\mu=c$, potom nestranným odhadem parametru $\sigma^2$
 bude statistika
$
\sigma_n^2 = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (X_i -c)^2\, .
$
\end{itemize}
\end{rem}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item často existuje více nestranných odhadů \\[2mm]
  \item např. pro náh. výběr z $N(\mu,\sigma^2)$ jsou výběrový
průměr a výběrový medián nestranné odhady $\mu$\\[2mm]
\item v takovém případě se snažíme najít nestranný odhad, který má
nejmenší rozptyl
\end{itemize}

\end{rem}
\begin{define}
Odhad $\wh\theta_n(X_1,\ldots,X_n)$ se nazývá \alert{nejlepší nestranný
odhad} parametru $\theta$, pokud je nestranný a pro každý jiný
nestranný odhad $\wh\theta_n^0(X_1,\ldots,X_n)$ platí
$$
\Var (\wh\theta_n^0) \geq \Var(\wh\theta_n) \qmq{pro všechna }
\theta\in\Theta.
$$
\end{define}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item existuje dolní mez, pod kterou nemůže rozptyl žádného nestranného
odhadu klesnout (Rao-Cramerova mez)
  \item pokud najdeme odhad s touto
mezní hodnotou rozptylu, je to nejlepší nestranný odhad
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{tvrzeni}
\begin{itemize}
  \item Je-li $X_1,\ldots, X_n$ náhodný výběr z
binomického, Poissonova, exponenciálního nebo normálního rozdělení
je výběrový průměr $\overline X_n$ nejlepší nestranný odhad $\E
X$.
  \item Jde-li o výběr z normálního rozdělení $N(\mu,\sigma^2)$, je
výběrový rozptyl $s_n^2$ nejlepší nestranný odhad parametru
$\sigma^2$.
\end{itemize}
 \end{tvrzeni}
 \Dk
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{9.1.2 Metoda momentů}
\begin{itemize}
  \item výpočetně jednoduchá a rychlá, její odhady však
někdy nemívají příliš dobré vlastnosti
  \item často se používá pro
získání prvních odhadů, které se následně použijí ve složitějších
metodách (MLE)
\end{itemize}
\medskip

\alert{Myšlenka metody:} \\
\begin{itemize}
\item nechť $X_1,\ldots,X_n$ náh. výběr z rozdělení $F(x,\theta_1,\ldots,\theta_k)$ a nechť $X\sim
F(x,\theta_1,\ldots,\theta_k)$\\
\item Definovali jsme \alert{$r$-tý obecný} a \alert{$r$-tý výběrový moment} jako
$$
\mu_r^\prime = \E X^r\, , \qquad m_r=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i^r
$$
\item věty o zákonech velkých čísel implikují, že $m_r\stP
\mu_r^\prime$\\
\item metoda momentů spočívá v porovnání prvních
$k$ momentů
$$
\alert{\mu_j^\prime = m_j }\qmq{pro} j\in \wh k\, .
$$
máme tedy $k$ rovnic pro $k$ neznámých
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\underline{\bf Postup v praxi:}
\begin{enumerate}
  \item[1)] napočítáme teoretické momenty
  $
 \mu_j^\prime =\mu_j^\prime(\theta_1,\ldots,\theta_k) = \E X^j,\quad j\in\wh k\,
   $
  \item[2)] spočítáme výběrové momenty $m_j,\quad j\in\wh k$
  \item[3)] ze soustavy rovnic
$$
\mu_j^\prime(\theta_1,\ldots,\theta_k) = m_j, \quad j\in\wh k\, ,
$$
vyjádříme odhady
$$
\wh\theta_j=\wh\theta_j(m_1,\ldots,m_k)
$$
%Jsou to vlastně funkce náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$.
\end{enumerate}

\begin{ex}
Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení jako náhodná
veličina $X$, kde
$$
f_X(x,\theta_1,\theta_2) =
  \begin{cases}
    \frac{1}{\theta_2} & \text{pro } \theta_1\leq x\leq \theta_1+\theta_2, \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Na základě náhodného výběru odhadněte parametry
$\theta_1,\theta_2$.
\end{ex}
\end{frame}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{9.1.3 Maximálně věrohodné odhady (MLE)}
%\begin{ex}
%Nechť $X_1,X_2,X_3,X_4$ je náhodný výběr z Bernoulliova
%rozdělení s parametrem $p$ (neznámým). Máme za
%úkol odhadnout hodnotu parametru $p$, jestliže jsme realizací
%výběru získali data $0,0,1,0$.
%\end{ex}
%
%
%
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%Uvažujme opět náhodný výběr \alert{$X_1,\ldots,X_n$} z rozdělení
% \alert{$F(x,\theta)$, $\theta\in\Theta$}
%
% \begin{define}
%Sdruženou hustotu pravděpodobnosti (pravd. funkci) náhodného výběru
%$X_1,\ldots,X_n$ uvažovanou jako funkci parametru $\theta$ při
%dané realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ nazýváme
%\alert{věrohodnostní funkce} a značíme $ L(\theta)$. Tzn.
%$$
%L(\theta) = \prod_{i=1}^n f_{X_i}(x_i,\theta) \quad \mbox{ pro ASR},\qquad L(\theta) = \prod_{i=1}^n \P_\theta[X_i=x_i] \quad \mbox{ pro diskrétní rozdělení.}
%$$
%\end{define}
%
% \begin{define}
%Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s d. f.
%$F(x,\theta), \theta\in\Theta$. Hodnotu $\wh\theta\in \Theta$
%nazýváme \alert{maximálně věrohodný odhad (MLE)} parametru $\theta$,
%jestliže
%$$
%\wh\theta = \argmax_{\theta\in\Theta} L(\theta)\, .
%$$
%\end{define}
%
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\underline{\bf Postup pro získání odhadu:}\\[2mm]
%mějme realizaci $(x_1,\ldots,x_n)$ náhodného výběru $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení s $F(x,\theta_1,\ldots,\theta_k)$
%\begin{itemize}
%  \item sestavíme věrohodnostní funkci $L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$\\[2mm]
%  \item maximalizujeme $L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$ přes všechny
%  možné hodnoty parametrů $\theta_1,\ldots,\theta_k$\\[2mm]
%  \item často je výhodné maximalizovat funkci $\ln L(\theta_1,\ldots,\theta_k)$ \\[2mm]
%  MLE tedy získáme jako řešení soustavy $k$-rovnic
%\alert{  $$
%\frac{\partial \ln L(\theta_1,\ldots,\theta_k)}{\partial \theta_j}
%=0,\qquad j=1,\ldots,k\, ,
%  $$ }
%  které se nazývají \alert{věrohodnostní rovnice}
%\end{itemize}
%\begin{rem}
%Pokud jsou splněny tzv. podmínky regularity a pokud existuje jednoznačný kořen $\wh\theta_n$ věrohodnostních rovnic, potom
%\begin{itemize}
%  \item[1)] $\wh\theta_n$ je konzistentní odhad parametru $\theta$
%  \item[2)] $\wh\theta_n$ je MLE s pravděpodobností jedna
%\end{itemize}
%\end{rem}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{rem}[Vlastnosti MLE:]
%\begin{itemize}
%  \item často jsou výpočetně náročné, soustava se řeší numericky \\[2mm]
%  \item nemusí být nestranné, ale jsou konzistentní \\[2mm]
%  \item funkce $g(\wh\theta)$, kde $\wh\theta$ je MLE, je MLE funkce $g(\theta)$ {\color{gray}(např. odhad
%  směrodatné odchylky $\wh\sigma_n=\sqrt{\wh\sigma_n^2}$)} \\[2mm]
%  \item za jistých podmínek známe asymptotické rozdělení MLE
%  odhadů
%\end{itemize}
%\end{rem}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Běžný typ biologického experimentu je počítání mikroorganismů v
%políčcích čtvercové sítě, kterou je rozděleno zorné pole
%mikroskopu. V prvních třech řádcích následující tabulky jsou
%uvedeny $k$ - počty mikroorganismů v políčku, $n_k$ - počty
%políček, kde bylo pozorováno $k$ mikroorganismů a $n_k/n$ -
%relativní četnosti, kde $n=118$ je celkový počet políček čtvercové
%sítě.
%\begin{center}
%\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
%  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
% $k$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
%  $n_k$ & 5 & 19 & 26 & 26 & 21 & 13 & 5 & 3 \\
%  $n_k/n$ & 0.042 & 0.161 & 0.220 & 0.220 & 0.178 & 0.110 & 0.042 & 0.025 \\
%  $\wh p_k$ & 0.052 & 0.153 & 0.227 & 0.224 & 0.166 & 0.980 & 0.049 & 0.020 \\
%\end{tabular}
%\end{center}
%Naším úkolem je odhadnout hodnotu parametru $\lambda$ Poissonova
%rozdělení, kterým by bylo nejlepší situaci modelovat.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%
%
%\end{document}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Najděte odhad parametrů binomického rozdělení $Bi(n,p)$ na základě
%náhodného výběru $X_1,\ldots, X_n$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s hustotou
%pravděpodobnosti
%$$
%f_{X_i}(x_i) =
%  \begin{cases}
%    \frac{1}{\theta} e^{-\frac{x_i-\mu}{\theta}} & \text{pro } x_i>\mu, \\
%    0 & \text{jinak},
%  \end{cases}
%$$
%kde $\theta>0,\mu\in\RR$. Metodou momentů nalezněte odhady
%parametrů $\theta,\mu$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Nechť $x_1,\ldots,x_n$ je realizace náhodného výběru z rozdělení
%$N(\mu,\sigma^2)$. Najděte maximálně věrohodné odhady parametrů
%$\mu, \sigma^2$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s hustotou
%pravděpodobnosti
%$$
%f_{X_i}(x_i) = (\theta+1)x_i^\theta,\qmq{pro} 0\leq x_i\leq 1\, .
%$$
%Najděte maximálně věrohodný odhad parametru $\theta$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%\end{document}
%
%
